\section{Weiteres}
\subsection{Die Klasse \texttt{ShowTex}}
Im Modul \texttt{GalFld.Core.ShowTex} wird eine Klasse \texttt{ShowTex}
implementiert, welche es entsprechenden Datentypen mit dieser Klasse
ermöglicht, nach \LaTeX{} zu rendern.

Die einzige zur Klasse gehörende Funktion ist \texttt{showTex}, welche einen
String mit \LaTeX{} code zurückgibt.

Es sind auch noch Funktionen implementiert, die 
\begin{itemize}
  \item ein Datentyp der Klasse \texttt{ShowTex} zu einem PNG rendern können
    bzw.
  \item einen String mit \LaTeX{} code rendern.
  \item Sowie eine Funktion, die das Programm \texttt{sxiv} nutzt, um diese PNG
    anzuzeigen.
\end{itemize}
Diese drei Funktionen sind leider nur unter Linux verfügbar.

\haskellinput{Core/ShowTex}{renderTex}
\haskellinput{Core/ShowTex}{renderRawTex}

\subsection{Serialisierung}
Alle hier genutzten Datentypen haben eine Instanz vom Typ \texttt{Binary},
welche einfache Serialisierung ermöglicht. Dazu müssen nur die zwei Funktionen
\texttt{put} und \texttt{get} implementiert werden.

Als Beispiel dient die folgende Funktion, die einen Dateinamen als
\texttt{String} und eine Liste von Polynomen, welche über einer Erweiterung von
einer Erweiterung von \texttt{PF} leben.
\begin{hcode}
import qualified Data.Binary as B

saveToFile :: String -> [Polynom (FFElem (FFElem PF))] -> IO ()
saveToFile fileName polys = writeFile fileName (B.encode (polys))
\end{hcode}

Die erzeugte Binärdatei lässt sich ebensoeinfach wieder auslesen, indem man die
Daten in eine Variable \texttt{raw} lädt und diese mittels des Befehls
\texttt{decode} decodiert. Dabei muss angegeben werden, welchen Typ das
gelesene haben soll.
\begin{hcode}
readFromFile :: String -> IO [Polynom (FFElem (FFElem PF))]
readFromFile fileName = do
  raw <- readFile fileName
  let ls = B.decode raw :: [Polynom (FFElem (FFElem PF))]
  return ls
\end{hcode}

\subsection{Spezielle Polynome und zahlentheoretische Funktionen}

\texttt{GalFld/More/SpecialPolys.hs}
\texttt{GalFld/More/NumberTheory.hs}

Vorgreifend auf \autoref{sec:bsp-prim-norm} wird hier der Inhalt von 
\texttt{SpecialPolys.hs} beschrieben. In dieser Datei wurden zwei spezielle
Familien von Polynomen über endlichen Körpern implementiert: Die
Kreisteilungspolynome und die Pi-Polynome.

\subsubsection{Die Kreisteilungspolynome}

Die Kreisteilungspolynome lassen sich auf verschiedene Arten definieren. Hier
zitieren wir \cite[Abschnitt 4]{hach2013eki}.

\begin{definition}[Kreisteilungspolynom]
  Sei $\F_q$ ein endlicher Körper und $n\in \N$. Dann heißt für 
  $d\mid q^n-1$
  \[ \Phi_d(X) := \prod_{u \in C_d} (X-u)\]
  \emph{$d$-tes Kreisteilungspolynom}, wobei
  \[ C_d := \{ v\in \F_{q^n}^\ast:\ \ord(v) = d\}\]
  die Menge der $d$-ten primitiven Einheitswurzeln in $\F_q$ ist.%
  \footnote{Es sei vorausgesetzt, dass dem Leser nicht explizit definierten
  Termini bekannt sind.}
\end{definition}

\begin{definition}[Möbius-Funktion]
  Seien $n \in \N^\ast$ und $n = \prod_{j=1}^l p_j^{a_j}$ seine
  Primfaktorzerlegung, so heißt
  \[ \mu(n) := \begin{cases} 1, &n=1\\ 0,& \exists j: a_j \geq 2\\
    (-1)^l, & a_j=1 \ \forall j \end{cases}\]
  \emph{Möbius-Funktion von $n$}.
\end{definition}

\begin{prop}
  Sei $d\in \N^\ast$. Dann gilt: 
  \[ \Phi_d(X) = \prod_{n\mid d} (X^n-1)^{\mu(\frac{d}{n})} \,.\]
\end{prop}
\begin{proof}
  \autocite[Abschnitt 4]{hach2013eki}.
\end{proof}

\paragraph{Implementierung}

Damit ist klar, wie man die Kreisteilungspolynome effizient implementiert.

\haskellinput{More/NumberTheory}{primFactors}
\haskellinput{More/NumberTheory}{isPrime}
\haskellinput{More/NumberTheory}{divisors}

\haskellinput{More/NumberTheory}{moebFkt}

\haskellinput{More/SpecialPolys}{cyclotomicPoly}

\subsubsection{Die Pi-Polynome}

\citeauthor{hach92} zeigt in \autocite{hach92} wie man
\emph{alle} primtiven und normalen Elemente einer Körpererweiterung $\F_{q^n}$
über $\F_q$ als Nullstellen eines Polynoms finden kann.

\begin{bemerkung}
  \label{bem:primnorm}
  Wie man sich leicht überlegt, sind alle primitiven Elemente eines Körpers
  $\F_q$, also $u \in \F_q^\ast$ mit $\ord u = q-1$, gerade Nullstellen des
  $(q-1)$-ten Kreisteilungspolynoms. Auf ganz analoge Weise kann man die normalen
  Elemente, also diejenigen $u\in \F_{q^n}$, deren additive Ordnung 
  $\Ord_q(u)$ gleich $X^n-1$ ist, als Nullstellen der Pi-Polynome schreiben.
\end{bemerkung}

\begin{definition}[$q$-Polynom, {\autocite[Definition 1.2]{hach92}}]
  Sei $f(X) = \sum_{i=0}^n f_i X^i \in \F_q[X]$, so heißt 
  \[ F(X) := \sum_{i=0}^n f_i X^{q^i}\]
  das \emph{zu $f$ assoziierte $q$-Polynom}.
\end{definition}

\begin{definition}[Pi-Polynom, {\autocite[Definition 3.4]{hach92}}]
  Sei $f \in \F_q[X]$ ein monischer Teiler von $X^n-1$. Notiere
  \[ A_f := \{ u \in \F_{q^n}:\ \Ord(u) = f\}\,.\]
  Dann heißt 
  \[ P_f(X) := \prod_{v\in A_f} (X-v)\]
  das \emph{Pi-Polynom zu $f$ über $\F_q$}.
\end{definition}

\begin{definition}
  Für $f,g\in \F_q[X]$ definiere
  \[ (f\odot g)(X) := f(G(X))\,.\]
\end{definition}

Eine rekursiver Algorithmus zur Berechnung der Pi-Polynome ist dann nach
\autocite[Abschnitt 4]{hach92} gegeben durch:
\begin{pseudocode}{Berechnung Pi-Polynom}{alg:pipoly}
Input: $f(X) \in \F_q[X]$.
Output: $P_f(X) \in \F_q[X]$.
Algorithmus PIPOLY($f$):
  1. Berechne die vollständige Faktorisierung von $f$:
     $f(X) = \prod_{i=1}^k f_i^{\nu_i}$.
  2. Setze $P_{f_1} := F_1(X) X^{-1}$.
  3. Berechne $P_{f_1\ldots f_k}$ rekursiv durch
     $P_{f_1\ldots f_i} := (P_{f_1\ldots f_{i-1}} \odot f_i) P_{f_1\ldots f_{i-1}}^{-1}$
  4. Setze $P_f := P_{f_1\ldots f_k} \odot ( \prod_{i=1}^k f_i^{\nu_i-1})$
\end{pseudocode}

\paragraph{Implementierung} Man kann offenbar \autoref{alg:pipoly} direkt
in Haskell übertragen.

\haskellinput{More/SpecialPolys}{piPoly}

